{"title": "Hỏi đáp: Thị giác trẻ sơ sinh", "question": "Chào bác sĩCon em được 2 tháng tuổi nhưng bé không nhìn theo, gọi bé cũng ko tìm, nói chuyện với bé bé cũng không nhìn (bé nhà em rất nhạy với tiếng động nên em không nghĩ là bé không nghe thấy em gọi). Em thấy những bé bằng tháng con mình thì đã biết nhìn theo khi có ng đi ngang qua hoặc đưa đồ vật di chuyển gần mắt. Em sợ mắt bé có vấn đề. Bác sĩ cho em hỏi bé em như vậy là bình thường hay có vấn đề gì không ạ. Nếu bé có vấn đề thì em nên khám bé ở đâu? Mong hồi đáp của bac sĩ. Em xin chân thành cảm ơn", "answer": ",Chào chị Thu Thùy,,,Thường 2 tháng tuổi bé có thể nhìn theo vật khi vật di chuyển, quay sang hướng có tiếng động, hóng chuyện khi nói chuyện với bé. Vì chưa khám kỹ nên khó có thể kế luận như thế nào. Chị có thể khám măt ở bệnh viện Mắt hoặc ở khoa mắt bệnh viện Nhi đồng và nên khám về phát triên tâm vận động ở khoa phục hồi chức năng Bệnh viện Từ Dũ để có thể đánh giá cụ thể.,,Thân mến,,,BS. Nguyễn Lê Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng ,,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/thi-giac-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé sơ sinh có cục u do khi sinh cấn khung xương chậu", "question": "Chào bác sĩ,Con em nay được 15 ngày tuổi, đầu bé có bị 2 cục u ở 2 bên hông đầu, cục u mềm, không đau, lúc sinh bác sĩ nói do cấn khung xương chậu của mẹ. Vậy cục u đó khi nào mới hết và có cách nào giúp cục u đó mau hết không bác sĩ. Xin bác sĩ tư vấn giúp em. Xin chân thành cám ơn bác sĩ!", "answer": ",Chào chị Yến Nhi,,,Theo mô tả của chị thì có thể em bé chị có bướu huyết thanh. Nếu bướu không to ra, không chắc cứng thường hết sau 1 tháng, 6 tuần. Nếu bé bú ngủ tốt, không co giật thì chị chỉ theo dõi chứ không điều trị gì cả.,,Thân mến,,,BS. Nguyễn Lê Hiền Nhi\nK. Phục hồi chức năng ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-so-sinh-co-cuc-u-do-khi-sinh-can-khung-xuong-chau/"}
{"title": "Hỏi đáp: Kangaroo", "question": "Em có bé sinh non 30 tuần tuổi thai giờ bé được 35 tuần 3 ngày lúc hai vợ chồng ấp bé theo tư thế kangaroo thì bé thường có xu thế trườn lên cổ bói mẹ và quấy khóc, khi thả bé xuống giường thì bé nằm im. Xin hỏi bác sĩ là đến khoảng bao nhiêu tuần tuổi thì bé không  thích tư thế kangaroo nữa và biểu hiện của bé thế nào ạh?", "answer": "Chào bạn,,Khi bé đã tự điều chỉnh được thân nhiệt, lên cân tốt thì sẽ không cần giữ ấm trong tư thế Kangaroo và có những dấu hiệu từ chối khi được đặt trong tư thế này. Thường là 40 tuần bé sẽ có thể ra khỏi tư thế Kangaroo nhưng cũng có thể sớm hơn nếu bé trưởng thành nhanh.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/kangaroo/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé nghẹt mũi", "question": "Chào bác sĩ!Bé nhà em được 4 tháng 13 ngày, cháu bị nghẹt mũi từ lúc gần 1 tháng. Lúc đầu thì bé chỉ bị nghẹt vào khoảng 2-3 giờ sáng, nhưng gần đây thì lại bị vào bất kỳ lúc nào cháu ngủ. Em có cho bé đi khám nhưng bác sỹ lại chỉ cho bé nhỏ nước muối sinh lý và bảo bệnh này có thể không khỏi cũng không sao. Nhưng mỗi lần bị nghẹt thì bé lại không ngủ được, em thấy rất lo lắng! Bác sĩ cho em hỏi là có cách nào để bé hết nghẹt mũi không ạ? Bé nhà em vẫn lên cân bình thường, lúc mới sinh bé nặng 3kg bây giờ bé được 7,5kg. Và em muốn hỏi thêm là bé nhà em có dấu hiệu muốn ăn dặm như: bú rất nhiều, vừa bú xong không lâu lại vẫn đòi bú tiếp, bé mút tay và rất hào hứng khi người lớn đưa thức ăn tới gần. Vậy khoảng 5 tháng thì em cho bé ăn dặm được không ạ? Sữa của em cũng khá nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên làm vệ sinh mũi cho bé trước khi ngủ và giữ cho phòng ngủ sạch sẽ, thoáng, không bụi hay khói. Bé nên bú hoàn toàn đến tròn 6 tháng tuổi. Bé hào hứng khi thấy thức ăn vì xem đó là đồ chơi và tuổi này thì cái gì cũng đưa vào miệng (kể cả ngón tay, ngón chân) chứ không phải thèm ăn. Nếu bạn muốn cho bé ăn dặm thì chỉ nên tập cho bé ăn rau, củ (khoai tây, cà rốt, chuối nghiền…) một ít, không cho bé ăn nhiều dễ bị rối loạn tiêu hóa do men tiêu hóa chưa đủ. Lưu ý là sữa mẹ vẫn là thực phẩm chính và là thực phẩm tốt nhất của bé.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-nghet-mui/"}
{"title": "Hỏi đáp: Gửi bác sĩ", "question": "Chào bác sĩ, bé nhà Thảo được 3 tháng tuổi rồi nặng 6.5 kg, luc sinh bé nặng 3.6kg ,tháng đầu tiên được 5.8 kg, tháng thứ 2 không tăng cân, tháng thứ 3 được 6.5 kg, bé bú mẹ hoàn toàn, khi bé bú hay đổ mồ hôi đầu, lưng, khoảng 1,2 giờ sáng bé ngủ không ngon giấc nữa hai tay cứ quơ qua quơ lại dụi mắt, chân thì đạp liên tục, đã bổ sung vitamin D và canxi cho bé tháng đầu tiên rồi, dạ cho em hỏi bé nhà em bị gì ạ. Em cảm ơn !", "answer": "Chào bạn,,Bé của bạn đổ mồ hôi khi bú là bình thường. Bạn nên tiếp tục cho bé uống vitamin D mỗi ngày. Điều chỉnh nhiệt độ phòng ngủ khoảng 26 độ cho bé dễ chịu. Cho bé ôm gối ôm để tự dỗ ngủ lại khi thức giấc. Mẹ cần tăng cường sữa và chất đạm trong chế độ ăn để đảm bảo sữa mẹ đủ năng lượng cho bé.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/gui-bac-si-29593/"}
{"title": "Hỏi đáp: Mọc răng sớm ở trẻ sơ sinh", "question": "Dạ thưa bác sĩ, con em mới sinh được có 40 tuần mà em thấy bé có mọc 2 răng cửa ở hàm dưới, bé mọc răng sớm như vậy có ảnh hưởng gì không? Em phải vệ sinh cho bé như thế nào để bảo vệ răng cho bé được tốt thưa bác sĩ?", "answer": "Chào bạn,,Bạn cần xem kỹ răng của bé có chắc hay lung lay. Nếu răng lung lay là răng không có chân, sẽ rụng và có nguy cơ làm bé bị hóc sặc nên cần phải đưa đi khám chuyên khoa răng hàm mặt ở bệnh viện Nhi Đồng để nhổ. Nếu răng có chân thì không cần can thiệp, chỉ cần lau bằng nước muối khi rơ miệng cho bé hàng ngày.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/moc-rang-som-o-tre-so-sinh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé ít tắm nắng", "question": "Kính chào bác sĩBé nhà em hiện nay được 4 tháng tuổi. Lúc sinh bé được 3,5kg hiện nay bé được 7,5kg, dài 75cm. vì em không có sữa nên bé phải bú sữa ngoài hoàn toàn, mỗi ngày bé bú khoảng 800-900ml. Bé thường ra nhiều mồ hôi, mỗi đêm em phải thay cho bé 2-3 cái áo; mấy ngày gần đây em thấy bé rụng tóc nhiều. Em đang lo lắng không biết có phải bé bị thiếu vitamin D không vì lúc sinh đến giờ em không có điều kiện tắm nắng cho bé? Và nếu thiếu thì xin bác sĩ cho em biết giờ em phải bố sung như thế nào ạ? (mấy ngày nay em đang cho bé tắm nắng từ 8h đến 8h30 sáng như vậy có được không ạ). Em cảm ơn bác sĩ nhiều.", "answer": "Chào bạn,,Bé ra mồ hôi và rụng tóc có thể không do thiếu vitamin D mà do sinh lý và cơ địa. Tuy nhiên, để phòng ngừa còi xương do thiếu vitamin D, bạn có thể cho bé phơi nắng và uống mỗi ngày 400 UI vitamin D đến khi bé uống được 1000 ml sữa công thức mỗi ngày.,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,, ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-it-tam-nang/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ sinh non", "question": "Chào bác sĩ.Em sinh 2 bé lúc 33 tuần. 1 bé được 1600g, 1 bé 1800g. Lúc trước bé có uống Kidi D3+K. Uống hết 3 tháng thì em thôi không cho bé uống. Bây giờ bé gần 4 tháng em thấy bé khó ngủ hay giật mình và khóc thét. Bác sĩ cho em hỏi có phải bổ sung vitamin D và canxi cho bé không. 2 bé bú sữa mẹ hoàn toàn ạ. Với cho em hỏi nên cho bé ngủ ban ngày nhiều không. Ban ngày bé ngủ không sâu. 1 ngày bé ngủ 12h.", "answer": "Chào bạn,,Nếu bé bú sữa mẹ hoàn toàn thì bạn nên tiếp tục bổ sung vitamin D cho bé đến khi bé được 2 tuổi. Càng lớn thì thời gian ngủ ngày sẽ giảm đi. Quan trọng là tối đi ngủ sớm và ngủ sâu. Thời gian ngủ như vậy là đủ. Bạn nên giữ cho nhiệt độ phòng ngủ khoảng 26 độ để bé dễ ngủ và tập phản xạ đi ngủ bằng trình tự lặp đi lặp lại mỗi ngày. Mỗi ngày, đúng giờ quy định thì cho bé tắm nhanh bằng nước ấm hoặc lau người, thay quần áo, massage, ru ngủ bằng 1 bài hát hoặc một bài nhạc êm dịu. Lưu ý là bài hát/nhạc ru này cứ lặp đi lặp lại mỗi ngày, không thay đổi, dù mẹ có chán đến cỡ nào cũng vậy nhé!,Thân mến.,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-sinh-non-29610/"}
{"title": "Hỏi đáp: Trẻ ngủ ít", "question": "Chào bác sĩ!Con em hiện được 1 tháng rưỡi, mấy ngày gần đây buổi sáng bé ngủ rất ít. Mỗi lần ngủ dc tầm khoảng 20 đến 30 phút rồi thức. Đến khoảng tầm 15h30 bé mới ngủ đến sáng khoảng 4h30 là dậy chơi cho đến khoảng 15h30 hôm sau. (khoảng 2h bé dậy bú, bú mẹ hoàn toàn) bé có quấy khóc trc khi ngủ và khi em ép cho bé bú để bé ngủ) Cứ lặp lại như vậy. Bác cho em hỏi bé ngủ như vậy có ảnh hưởng gì đến sự phát triển của bé không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Bé ngủ như vậy không ảnh hưởng đến sự phát triển của bé nhưng ảnh hưởng đến sức khỏe của mẹ vì phải dậy quá sớm. Bạn nên thay đổi cách dỗ bé ngủ. Buổi sáng và chiều không cần ngủ nhiều. Bạn nên cố dỗ bé chơi và mở đèn sáng đến khoảng 6-7 giờ tối thì bắt đầu trình tự dỗ ngủ cho bé. Đúng giờ quy định thì cho bé tắm nhanh bằng nước ấm hoặc lau người, thay quần áo, massage, ru ngủ bằng 1 bài hát hoặc một bài nhạc êm dịu. Lưu ý là bài hát/nhạc ru này cứ lặp đi lặp lại mỗi ngày, không thay đổi. Ban ngày thì cho bé chơi trong phòng sáng. Buổi tối, khi dỗ ngủ thì tắt hết đèn và mẹ chỉ thầm thì, không nói chuyện với bé dù bé đã thức. Bạn có thể cho bé một gối ôm hoặc mền “ghiền” khi dỗ cho bé ngủ. Nếu bé thức dậy thì cứ tắt đèn, cho bé tự chơi một mình đến khi ngủ lại. Không nên ép bé bú để ngủ. Bạn nên kiên trì điều chỉnh giờ giấc ngủ của bé. Quá trình điều chỉnh này có thể mất hàng tháng.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tre-ngu-it-29608/"}
{"title": "Hỏi đáp: đầu bé không tròn", "question": "Thưa BS, em sinh cháu trai ngày 10/9/2016, lúc sinh cháu được 3,3kg hiện nay cháu được 6kg và rất ngoan, bú tốt. Từ lúc sinh ra đầu cháu có 1 cục như cái bánh dầy sau đầu, tròn đều và có màu hơi đỏ khu vực bị lồi ra, do bị lồi nên khu vực sau tai cháu hơi dẹt lại ạ. Tôi lo lắng không biết cháu có bị dị tật gì không. Có người bảo cháu có “đầu sắt” hay ngọc chẩm gì đó. Tôi có nên đưa bé đi khám không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Cách tốt nhất để giải quyết lo lắng của bạn là đưa bé đến bác sĩ để khám. Bác sĩ không thể đoán mò và phát biểu tùy tiện.,Thân mến,BS. CK1. Nguyễn Thị Từ Anh\nK. Sơ sinh ,,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/dau-be-khong-tron/"}
